湯家驊 陳文敏 陳弘毅 張達明：國安法完全顛覆香港普通法制度

香港終審法院除夕日（周四，31日）批出律政司就壹傳媒創辦人黎智英保釋的上訴許可。庭上焦點之一是，律政司指法庭考慮《港區國安法》保釋條件，沒有「無罪假定」。香港法律學者張達明接受本台訪問時稱，當中反映《國安法》完全顛覆香港普通法，亦與香港本地法律存有不少矛盾。（李智智 報道）

有關說法引起社會關注。身兼行政會議成員的資深大律師湯家驊，亦在Facebook撰文時指，未判罪前任何人必須「假定無罪」。

張達明：國安法與普通法存不少矛盾

港大法律學院首席講師張達明接受本台訪問時稱，事實反映《國安法》與香港普通法存有不少矛盾。他認為問題癥結在於《國安法》立法本身是顛覆香港本地法例。

張達明說： 《國安法》不是在香港草擬的法律，在一國兩制下，弔詭之處是，現有法庭是據本地法律處理。現在令到《國安法》是完全顛覆香港現有法律。因為法律是沒有經過討論，就寫出來後，又說解釋權是在人大常委，而非香港法庭，帶出很多問題，衝擊香港現有法制。簡單而言，（《國安法》）並非走香港普通法。

香港法庭將面對兩套不同法制

張達明又稱，香港法庭面對《港區國安法》和香港普通法的兩套不同法制。

張達明說：要香港法庭處理不是在香港法制下草擬的法律，被硬推。一國兩制，原本是兼顧香港和內地的法制不同，現在《國安法》基本上是將國內的一套法律放在香港推行，故出現很大問題。

早於今年7月，香港大學法律學院舉辦論壇討論時，港大法律學院公法講座教授陳文敏當時就質疑與無罪假定矛盾；而同場港大法律學院憲法學講座教授陳弘毅，亦指或未必據普通法原則處理。

好奇咩？

國安法係大人決定通過架嘛

乜人大係行緊普通法咩？

香港班乜撚嘢律師, 究竟訓撚醒未架？

佢地好似仲未明, 香港發生緊乜事？

而家開始驚?? 鬥完民主派, 就自然要搵另一批人鬥, 你地之前點奶法都冇用

如果我係中共 鬥完民主派就會鬥獻世派
咁樣可以平息到大部份和理非怨氣
香港又會殘存多幾年
不過我估現主席無咁醒

遲早奶嘢 鬥紅

湯渣可以收收皮，11 11 11 11